export const questions = [
  {
    "name": "SPb Python Interest Group",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Кто автор ЯП Python?",
        "answer": "Guido van Rossum",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "Сколько раз в месяц проходят митапы SPb Python Interest Group?",
        "answer": "2 раза",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Начиная с какой версии Python для исходного кода по умолчанию используется кодировка UTF-8?",
        "answer": "Python 3",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Сколько пробелов принято использовать для отступа в Python?",
        "answer": "4 (четыре)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "Назовите аналог null в Python.",
        "answer": "None",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "Что выведет этот код: \"print(2 ^ 2)\"?",
        "answer": "0 (ноль)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Что в CPython обеспечивает синхронизацию потоков?",
        "answer": "GIL - Global Interpretator Lock",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Как называются документы описывающие развитие ЯП Python?",
        "answer": "PEP - Python Enhancement Proposal",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "В честь чего Python получил своё название?",
        "answer": "Группа комедиантов \"Monty Python\"",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Кто владеет логотипом ЯП Python?",
        "answer": "Python Software Foundation",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Когда в Python появятся нормальные лямбды?",
        "answer": "На данный вопрос нет ответа",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "FPROG",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Кто автор языка Common Lisp?",
        "answer": "комитет ANSI X3J13",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "",
        "answer": "",
        "state": 3
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Назовите три диалекта лиспа",
        "answer": "Common Lisp, Clojure, Scheme/Racket, Emacs Lisp, New Lisp, Lisp Flavoured Erlang",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Назовите известного лиспера",
        "answer": "Брендан Эйх (автор JavaScript) Джо Армстронг (автор Erlang) Йокихиро Мацумото (автор Ruby) Ларри Уол (автор Perl) Алан Кей (автор Smalltalk) Джон МакКарти (автор лиспа)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "В чем состоит главная идея лиспа?",
        "answer": "Код = данные",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "На чём был написан первый интерпретатор Erlang?",
        "answer": "Пролог",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Что в Common Lisp не позволяет иметь продолжения?",
        "answer": "Специальная форма unwind-protect",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "",
        "answer": "",
        "state": 3
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "В честь чего названа фунция cdr в лиспе?",
        "answer": "Команда процессоров IBM: Copy Decrement Register",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "",
        "answer": "",
        "state": 3
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Когда на Common Lisp можно будет найти работу за деньги?",
        "answer": "Уже сейчас (crossover.com нанимает)",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "PiterJS",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Кто автор ECMAScript",
        "answer": "Брендан Эйх",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "Какая последняя версия ECMAScript",
        "answer": "ES2016",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "В каком году был придуман JavaScript",
        "answer": "1995",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Что получится, если сложить true + false?",
        "answer": "1 (один)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "Что делает оператор ===?",
        "answer": "Сравнивает без приведения типа",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "Есть ли разница между вызовами i++ и ++i?",
        "answer": "Операция пост-инкремента(i++) возвращает значение переменной i до выполнения этого инкремента. Операция префикс-инкремента (++i) возвращает значение уже измененной переменной.",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Чему равно i в конце кода? for(var i=0; i<10; i++) { console.log(i); }",
        "answer": "10 (десять)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Верно ли что null == undefined",
        "answer": "Да",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Верно ли сравнение: \"ёжик\" > \"яблоко\"?",
        "answer": "да",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Чему равна сумма [] + 1 + 2",
        "answer": "12",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Каков будет результат? null + {0:1}[0] + [,[1],][1][0]",
        "answer": "2",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "SPb .Net Community",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Как называется C# и VB компилятор написаный на C#",
        "answer": "Roslyn",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "В каком году вышла первая версия .NET Framework?",
        "answer": "2002",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Где была собрана первая встреча сообщества SpbDotNet",
        "answer": "На ITGM",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "В каком году Microsoft купил Xamarin",
        "answer": "2016",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "Как, с точки зрения музыкально-образованного читателя, произнисится надпись \"C#\"?",
        "answer": "До-Диез",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "В какой версии языка появился LINQ?",
        "answer": "3.0 (2008 год)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Назовите человека в красном поло",
        "answer": "Скотт Гатри",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Назовите автора языка C#, а так же Turbo Pascal, Delphi, TypeScript.",
        "answer": "Аннерс Хейлсберг",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Назовите хоть один язык, основанный на DLR, но не IronPython и не IronRuby",
        "answer": "PowerShell, Clojure CLR, IronScheme, IronLisp, IronJS, Boo",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Из какого языка черпает свою идеология F#",
        "answer": "OCaml",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Как называлась Питерская .NET группа до SpbDotNet, которую вёл Дмитрий Нестерук",
        "answer": "SpbAlt.Net",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "SPb GO Community",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Табы или пробелы?",
        "answer": "Табы",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "Ошибки это?",
        "answer": "Значения",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Последняя версия Go?",
        "answer": "1.7.3",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Сколько лет языку Go?",
        "answer": "7",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "Назовите трех авторов и проектировщиков первых версий языка Go?",
        "answer": "Роберт Гризмер, Роб Пайк и Кен Томпсон",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "На каком порту по умаолчанию запускается pprof?",
        "answer": "6060",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Какой самый известный инструмент для контейнеризации написан на Go?",
        "answer": "Docker",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "С помощью какого инструмента можно использовать C в Go программах?",
        "answer": "cgo",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Что делает код<br>a := 1<br>_ = a",
        "answer": "Присваивает значение пустому идентификатору",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Как зовут автора логотипа Go?",
        "answer": "Renee French",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "",
        "answer": "",
        "state": 3
      }
    ]
  },
  {
    "name": "SPb Community of Analysts",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Нормальные люди приходят к другим за ответами, а аналитики...",
        "answer": "За требованиями",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "У каких аналитиков есть свой профессиональный стандарт в РФ? ",
        "answer": "У системных",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Какой ГОСТ определяет стандарт на техническое задание?",
        "answer": "ГОСТ 34.602-89 «Техническое задание на создание автоматизированной системы»",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Аналог Кнута и Страуструпа для российских аналитиков?",
        "answer": "Карл Вигерс",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "SWEBоK и SEBoK - в чем разница? ",
        "answer": "SWEBoK (Software Engineering Body of Knowledge) - Свод знаний по разработке ПО. SEBoK (Guide to the Systems Engineering Body of Knowledge) - Свод знаний по системной инженерии.",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "Чем отличается таксономия от глоссария?",
        "answer": "Иерархией",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Сколько почему?",
        "answer": "5 WHY",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "RACI матрица, эта аббревиатура разбивается на четыре конкретных роли. Назовите каждую из них.",
        "answer": "Responsible (на матрице отмечается буквой R) – ответственный непосредственно за выполнение работы. Accountable (A) – подотчетный, такую роль может занимать только один человек на одной задаче. Consulted (C) – один сотрудник или группа, с которыми проводятся консультации касательно задачи и мнения которых должно учитываться. Informed (I) – сотрудники, уведомляемые о выполнении конкретной задачи",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Сколько аналитиков нужно, чтобы написать Hello world?",
        "answer": "Ни одного. аналитики не пишут код",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Мама старше своего сына на 21 год. Через шесть лет она будет старше его в пять раз. Вопрос: ГДЕ ПАПА?????",
        "answer": "решая 2 простых уравнения получаем что сыну -3/4 года, т.е -9 месяцев! вывод: папа сейчас с будущей мамой занимаются зачатием будущего сына!!!",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Человек прошел 1 км на юг, 1 км на восток и 1 км на север, после чего оказался в том же месте, откуда вышел. Где может быть это место?",
        "answer": "1. На северном полюсе. 2. на таком расстоянии от южного полюса, что километром южнее длина окружности соответствующего меридиана составляет 1 км. 3. На таком расстоянии от южного полюса, что километром южнее длина окружности соответствующего меридиана укладывается в в километр целое число раз",
        "state": 3
      }
    ]
  },
  {
    "name": "UX SPb",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Кто написал книгу про проектирование, ориентированное на пользователей, и назвал ее в честь невполне здоровых людей?",
        "answer": "(Алан) Купер",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "\"Коридорное тестирование\" это?",
        "answer": "Быстрая демонстрация прототипа решения случайно встреченному (в коридоре) человеку и оценка его реакции",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Чем научное наблюдение в ходе исследования пользователей отличается от простого рассматривания?",
        "answer": "Ведением протокола наблюдений",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Чьим именем назван закон, связывающий время перемещения с требуемой точностью и дальностью движения?",
        "answer": "Закон Фиттса (Пол Фиттс)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "",
        "answer": "",
        "state": 3
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "",
        "answer": "",
        "state": 3
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Что описывается в \"гайдлайнах\" интерфейсов операционных систем, кроме требований по визуальному оформлению?",
        "answer": "Назначение элементов интерфейса, правила их применения и, иногда, процесс проектирования",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "В каком году введен в действие ГОСТ, описывающий процесс человеко-ориентированного проектирования интерактивных систем?",
        "answer": "2012",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "К какой области психологии стоит обратиться, рассматривая вопросы взаимного расположения и понятной группировки элементов интерфейса?",
        "answer": "Гештальтпсихология",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Концепция современных графических интерфейсов была представлена Дугласом Энгельбартом в видеопрезентации, получившей собственное имя \"Мать всех демонстраций\". Случилось это до появления MacOS или Windows. В каком году?",
        "answer": "1968",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "",
        "answer": "",
        "state": 3
      }
    ]
  },
  {
    "name": "SPb IT HR",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Кто, по мнению wikipedia, ошибочно перевел термин Employer branding?  После этого ошибочного перевода в России это явление получило название HR branding",
        "answer": "Компания HeadHanter",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "эта международная IT HR конференция в Петербурге проводилась уже в 10 раз",
        "answer": "«нАйТи ответ!»",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "этот сайт многие годы традиционно считается самым популярным ресурсом для поиска IT работы в США",
        "answer": "Monster.com",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "В англоязычной шутке один линукс-программист зашел в бар, заказал еду и попросил ЕЕ. После чего уже два линукс-программиста наслаждались едой. Назовите ЕЕ.",
        "answer": "Вилка (fork)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "в наиболее уважаемых бизнес-школах мира этот тест используется как один из критериев отбора заявлений",
        "answer": "GMAT",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "как правило IT старт-апы относятся именно к этому уровню по Спиральной динамике ",
        "answer": "оранжевый",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "один из самых влиятельных теоретиков менеджмента XX века сказал \"The best way to predict the future is to create it\"",
        "answer": "Питер Дрюкер",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Автор вопроса назвал город Менло-Парк в районе Силиконовой долины — Дамас. Какие два слова мы заменили словом \"Дамас\"?",
        "answer": "Столица Siri./Комментарий: В Менло-Парк находится Стэнфордский исследовательский институт (SRI International), разработавший технологии, которые легли в основу помощника Siri. Дамаск — столица Сирии.",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "на этом ресурсе одной из задач службы персонала называется \"Принятие решений о судьбе менеджеров, не справляющихся со своими задачами.\"",
        "answer": "Wikipedia https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A3%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%BF%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D0%BC",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Если температура воздуха в помещении вышего чем это значение, то  работу следует прекратить.",
        "answer": "33. Если температура воздуха выше всего на полградуса, то есть равна 28,5 градуса, можно работать 7 часов, 29 градусов - 6 часов и так далее. Если в помещении 32,5 градуса, рабочий день сокращается до 1 часа. Если температура равна 33 градусам, работу следует прекратить",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "руководителям платят именно за эти 4 базовые функции",
        "answer": "планирование, организация, мотивация, контроль",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "SPb SQA Group",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Что такое баг?",
        "answer": "Расхождение между ожидаемый результатам и действительным",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "К кому идут тестировщик и разработчик если у них возник спор \"Это баг или фича\"?",
        "answer": "К аналитику или владельцу продукта",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Сколько уровеней в сертификации ISTQB?",
        "answer": "Три",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Какой фреймворк для тестирования на основе Selenium Web Driver разрабатывают ребята из Codeborn?",
        "answer": "Selenide",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "Что означает абривиатура SDET?",
        "answer": "Software Development Engineer in Test",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "В каком стандарте описаны характеристики качества ПО?",
        "answer": "ISO 25010 (пришёл на замену ISO 9126)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Зачем проводят объёмное тестирование (Volume Testing)?",
        "answer": "Задачей объемного тестирования является получение оценки производительности при увеличении объемов данных в базе данных приложения",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Какой самым полулярный инструмент для ведения тест-кейсов на территории СНГ?",
        "answer": "Excel, Google таблицы",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Какой вопрос нужно задать первым при создании тестовой статегии?",
        "answer": "Что наиболее важное в продукте?",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Почему люки круглой формы?",
        "answer": "Люки бывают любой формы, не обязательно круглой.",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Кто был официально первым тестировщиком?",
        "answer": "Jerry Wainberg",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "SPb Open Data",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "По какому адресу можно найти российский федеральный портал открытых данных?",
        "answer": "data.gov.ru",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "Как называется организация, создавшая мировую экспертную сеть по открытыми данным?",
        "answer": "Open Data Institute",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Как называется самая популярная платформа управления открытыми данными?",
        "answer": "CKAN",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Кто стал знаковой фигурой в Open Data Movement в 2009 году?",
        "answer": "Сэр Тим Бернерс-Ли",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "Порталы открытых данных каких двух стран занимают лидирующее положение с начала их открытия?",
        "answer": "Порталы США и Великобритании",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "Какой формат представления данных ненавидят почти все, кто работает с открытыми данными? ",
        "answer": "PDF",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Какой формат представления данных является самым технически продвинутым в соответствии с моделью открытости данных?",
        "answer": "RDF",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Какое российское министерство разработало Концепцию открытых данных?",
        "answer": "Минэкономразвития РФ",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Какой формат данных известный активист открытых данных Фридрих Линденберг назвал \"автоматом Калашникова\"?",
        "answer": "CSV",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "В какой организации были разработаны (и разрабатываются) основные спецификации на открытые данные?",
        "answer": "W3C",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Когда откроют все данные?",
        "answer": "На данный вопрос нет ответа",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "Embedded Systems",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Закон Ома",
        "answer": "I=U/R",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "В чем измеряется индукция, а в чем индуктивность. (Единицы СИ)",
        "answer": "Тесла (Тл), Генри (Гн)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "Сколько диодов используется в диодном мосте",
        "answer": "4",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Расшифруйте аббревиатуру MISRA",
        "answer": "Motor Industry Software Reliability Association",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "положительная обратная связь используется в генераторах или усилителях",
        "answer": "генераторах",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "Примерное количество транзисторов в известном контроллере Intel 8051",
        "answer": "60 000",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Максимальный размер Flash памяти в микроконтроллерах AtMega",
        "answer": "256 KB",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Кто купил mentor graphics в 2016 году",
        "answer": "Siemens",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Кто купил ARM в 2016 году",
        "answer": "SoftBank",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Изменением какого параметра обеспечивается стабилизация выходного напряжения в резонансных преобразователях",
        "answer": "изменение частоты коммутации",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "При условии, что задан один источник тактирования. Какие проблемы с временными задержками нельзя решить, уменьшив тактовую частоту?",
        "answer": "невыполнение ограничений по времени удержания (оно же hold time или hold slack слэк, слак)",
        "state": 0
      }
    ]
  },
  {
    "name": "SPb R user group",
    "questions": [
      {
        "price": 100,
        "question": "Какой из этих языков программирования используется в основном для анализа данных и статистического моделирования? C, F, R, T",
        "answer": "R",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 200,
        "question": "Язык R компилируемый или интерпретируемый?",
        "answer": "Интерпретируемый",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 300,
        "question": "В языке R для векторов и списков индекс первого элемента -- это ...?",
        "answer": "Единица (не ноль!)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 400,
        "question": "Какого из операторов присваивания нет в языке R? Знак равенства, стрелка вверх, стрелка влево, стрелка вправо.",
        "answer": "Стрелка вверх",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 500,
        "question": "Как называется самая популярная IDE для языка R?",
        "answer": "Rstudio",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 600,
        "question": "Под какой свободной лицензией распространяется язык R?",
        "answer": "GNU GPL v2 (достаточно назвать GPL2)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 700,
        "question": "Как называются модули-расширения для языка R, доступные из центрального репозитория или гитхаба?",
        "answer": "Пакеты (не библиотеки!)",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 800,
        "question": "Что делает в языке R функция lm?",
        "answer": "Считает линейную регрессию",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 900,
        "question": "Каков результат вызова функции length(\"ITGM9\")?",
        "answer": "1",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000,
        "question": "Если переменная l -- это непустой список, то в чём разница между вызовами l[1] и l[[1]]?",
        "answer": "l[1] -- это подсписок из одного элемента, а l[[1]] -- собственно первый элемент.  ",
        "state": 0
      },
      {
        "price": 1000000,
        "question": "Название языка R имеет двоякое происхождение. С одной стороны, это первая буква имён создателей -- Росса Ихаки и Роберта Джентльмена. В то же время это отсылка к другому языку программирования, основная область применения которого, как и у R, -- статистический анализ данных. Как называется этот язык-прародитель?",
        "answer": "S",
        "state": 0
      }
    ]
  }
]
